\chapter{Podsumowanie oraz wnioski}
\label{cha:summary}

Przedmiotem pracy była architektura mikrousług oraz wdrożenie aplikacji zgodnej z tą ideą na platformie Kubernetes. Przedstawiono kontekst powstania pojęcia mikrousługi, części wspólne z SOA oraz cechy w porównaniu do monolitu, wciąż szeroko stosowanego w projektowaniu współczesnych systemów informatycznych. Zaprezentowano również zagadnienia bezpośrednio związane z tym tematem, takie jak wirtualizacja, konteneryzacja oraz komunikacja między usługami. 

W tym miejscu pochylono się również nad zagadnieniem, jak pomysł odseparowania warstwy fizycznej wpłynął na obecny sposób wdrażania aplikacji. Wydaje się, że początkowy pomysł tworzenia rozwiązań o bardzo szerokim zastosowaniu (SOA, wirtualizacja serwerów) powoli ustępuje miejsca ideom jednoznacznie powiązanym z pewną specjalizacją - koncentracją środków na aplikacji (architektura mikrousług, konteneryzacja).

W kontekście rozwiązań służących do zarządzania kontenerami aplikacyjnymi przybliżono te najbardziej popularne. W chwili pisania tej pracy Kubernetes wciąż jest liderem, jeżeli chodzi o platformy zarządzające kontenerami aplikacyjnymi, dlatego to jego wady, zalety oraz możliwe obszary zastosowania zostały omówione szerzej. Jak jednak wspomniano w rozdziale \ref{subsec:rozliczenie}, kierunkiem rozwoju najprawdopodobniej będzie tworzenie dodatkowych narzędzi agregujących obecne rozwiązanie w celu dalszego upraszczania procesu wdrażania systemów. Kolejny krok w tworzeniu narzędzi ściśle nastawionych na aplikację.

Od strony implementacyjnej, stworzono aplikację Settler. Wymagania co do systemu zostały przybliżone w formie diagramów komponentów, inerakcji oraz przypadków użycia. Rozwiązanie zostało zaprojektowane w oparciu o architekturę mikrousług, z zastosowaniem komunikacji gRPC. Przy użyciu narzędzia Protocol Buffers zdefiniowano interfejsy komunikacyjne oraz wiadomości, które usługi mogą między sobą wymieniać. Zdefiniowano obiekty platformy Kubernetes niezbędne do osadzenia aplikacji w tym rozwiązaniu. Stworzono udokumentowane REST API, ułatwiające dostęp do systemu z poziomu użytkownika. Zaprojektowany system został wdrożony zarówno w prywatnym klastrze za pomocą narzędzia \textit{k3d}, jak i w klastrze publicznym stworzonym na platformie Google Cloud.

W przyszłości możnaby pomyśleć o rozwinięciu projektu Settler o graficzny interfejs użytkownika oraz zapewnienie autoryzacji i uwierzytelniania użytkownikom. W tym momencie jednak można traktować to rozwiązanie jako autonomiczny system do rozwiązywania zadanego problemu w pełni spełniający postawione mu wymagania.

% co
% jak
% z jakim skutkiem